<a name="top"></a>

# Лабораторна робота №<script language="JavaScript">document.write( location.search.substring( 8));</script>12.

## Тема: Створення PHP - скриптiв.

## Мета: Опанувати основнi принципи написання PHP - скриптiв в операцiйнiй системi Unix.

## Теоретичнi вiдомостi

### Приклад обробки дiалогової форми

У каталозі **public_html** створити текстовий файл з назвою **test.php** та таким змістом:

| `<html>
  <body>
    <form action="hello.php" method="get">
      Input name:<input type=text name="name" value="aaaaa"><br>
      Input age:<input type=text name="age" value="111"><br>
      <input type=submit value="submit"><br>
    </form>
  </body>
</html>` |

У цьому файлі є діалогова форма, що складається з двох текстових полів вводу, які мають назви **name** та **age**, та кнопки типу **submit**. Після вводу даних у текстові поля та натискання кнопки **submit** відбувається виклик файлу з назвою **hello.php**, та передача даних форми на сервер методом **GET**.

Файл **hello.php** має такий вигляд:

| `<html>
  <body>
    <?php
      $n='';
      if(isset($_GET['name']))
        {
        $n = $_GET['name'];
        }
      $a='';
      if(isset($_GET['age']))
        {
        $a = $_GET['age'];
        }
      echo "Hello, $n <br> I know you are $a!";
    ?>
  </body>
</html>` |

Перед тим, як надіслати цей файл до клієнта, сервер направляє його до інтерпретатора **PHP**, який виконує код програми, що розташований між позначками **<?php** та **?>**. У цьому коді визначаються дві змінні **$n** i **$a**, до яких потрапляють значення текстових полів вводу. Оскільки для передачі даних використовується метод **GET**, то ці значення є елементами масиву **$_GET**.

У процесі передачі даних по лініях зв'язку можуть траплятися помилки. Тому перед використанням елементів масиву **$_GET** їх наявність треба перевірити за допомогою функції **isset**.

### Робота з файлами

Для роботи з локальними файлами у мовi PHP передбаченi такi методи:

*   Вiдкриття файла
    *   `$base = file("database.txt");` - Отримати змiст файлу у виглядi масиву рядкiв.
    *   `$file = fopen( $filename, $mode);` - Вiдкрити файлу $filename у режимi $mode.
*   Функцiї вводу / виводу
    *   `boolean feof( $file);` - Перевiрка умови досягнення кiнця файлу $file.
    *   `$string = fgets ( $file [, $length]);` - Прочитати рядок $string довжиною $length з файлау $file.
    *   `void fputs( $file, $string);` - Записати рядок $string у файл $file.
    *   `int fwrite ( $file, $string [, $length]);` - Записати рядок $string довжиною $length у файл $file.
    *   `$string = fread ( $file, $length);` - Прочитати рядок $string з файла $file довжиною $length.
*   Закриття файла
    *   `boolean fclose( $file);` - Закриття файла.

Режими доступу до файла у PHP можуть бути такими:

*   'r' - Вiдкриття файлу тiльки на читання. Вказiвник встановлюється на початок файлу.
*   'r+' - Вiдкритя файлу на читання та запис. Вказiвник встановлюється на початок файлу.
*   'w' - Вiдкриття файлу тiльки на запис. Вказiвник встановлюється на початок файлу. Якщо файл не iснує то вiн створюється. Якщо файл iснує, то усi данi, що у ньому були знищуються.
*   'w+' - Вiдкриття файлу на запис та читання. Вказiвник встановлюється на початок файлу. Якщо файл не iснує то вiн створюється. Якщо файл iснує, то усi данi, що у ньому були знищуються.
*   'a' - Вiдкриття файлу для додавання даних. Вказiвник встановлюється на кiнець файлу. Якщо файл не iснує то вiн створюється. Якщо файл iснує, то усi данi, що додаються, записуються у його кiнець.
*   'a+' - Вiдкриття файлу для читання та додавання даних. Вказiвник встановлюється на кiнець файлу. Якщо файл не iснує то вiн створюється. Якщо файл iснує, то усi данi, що додаються, записуються у його кiнець.
*   'x' - Створення нового файлу тiльки на запис. Вказiвник встановлюється на початок файлу. Якщо файл не iснує то вiн створюється. Якщо файл iснує, то метод fopen() повертає значення false i генерує помилку.
*   'x+' - Створення нового файлу на запис та читання. Вказiвник встановлюється на початок файлу. Якщо файл не iснує то вiн створюється. Якщо файл iснує, то метод fopen() повертає значення false i генерує помилку.

### Приклад роботи з локальними файлами

Наведемо структуру невеликого Web - додатку для збору персональної iнформацiї (iм'я вiдвiдувача Web - ресурсу та його вiк).

Такий додаток, як правило, складається з декiлькох Web - сторiнок:

1.  Iндексна, або титульна Web - сторiнка з посиланнями на Web - сторiнки, що реалiзують основну функцiональнiсть системи,
2.  Web - сторiнка з формою для вводу даних,
3.  Web - сторiнка для отримання даних з форми та збереження їх у локальному файлi,
4.  Web - сторiнка для вiдображення даних, що зберiгаються у локальному файлi.

Титульна, а також сторiнка з формою для вводу даних є статичними. Тому вони можуть мати розширення HTML.

Сторiнки для отримання даних з форми та вiдображення iнформацiї з локального файлу є динамiчними. Тому вони повиннi мати розширення PHP.

Титульну сторiнку назвемо **index.html** та розташуємо у неї посилання на Web - сторiнку з формою для збору даних користувача (input_form.html) та вiдображення змiсту локального файлу (display_data.php).

| `<!DOCTYPE HTML>
<html>
  <head>
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=windows-1251">
    <title>Робота з локальними файлами</title>
  </head>
  <body bgColor="silver">
    <h1 align="center">Робота з локальними файлами</h1>
    <ul>
      <li><a href="input_form.html">Форма введення даних</a>.</li>
      <li><a href="display_data.php">Змiст локального файлу</a>.</li>
    </ul>
  </body>
</html>
` |

На Web - сторiнцi для збору даних користувача (input_form.html) розташуємо форму вводу з двома текстовими полями **name** та **age** та кнопкою **submit**. При натисканнi на цю кнопку данi, що введенi у поля вводу будуть переданi методом **GET** до файлу **get_data.php**, що вказаний у властивостi **action** тегу форми.

| `<!DOCTYPE HTML>
<html>
  <head>
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=windows-1251">
    <title>Форма введення даних</title>
  </head>
  <body bgColor="silver">
    <h1 align="center">Форма введення даних</h1>
    <form action="get_data.php" method="get">
      Iм'я:<input type=text name="name" value="Василь"><br>
      Вiк:<input type=text name="age" value="19"><br>
      <input type=submit value="submit"><br>
    </form>
    <p><a href="index.html">Повернутися</a>.</p>
  </body>
</html>
` |

Зустрiвши файл з розширенням PHP Web - сервер передає його на обробку iнтерпретатору PHP. При цьому змiст полiв вводу **name** та **age** потрапляє до асоцiативного масиву **$_GET**. Може так статися, що до якогось iз полiв данi не будуть введенi, або втраченi у процесi передачi на сервер. Тому перед використанням треба перевiрити їх наявнiсть методом **isset()**. Пiсля перевiрки цiлiсностi даних вiдкриваємо (або створюємо) текстовий файл у **локальному каталозi користувача** методом **fopen()** у режимi додавання "**a**". Виконуємо запис методом **fwrite** та закриваємо файл методом **fclose()**.

| `<!DOCTYPE HTML>
<html>
  <head>
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=windows-1251">
    <title>Отриманi данi</title>
  </head>
  <body bgColor="silver">
    <h1 align="center">Отриманi данi</h1>
<?php
  $n='';
  if(isset($_GET['name'])) {
    $n = $_GET['name'];
    }
  $a='';
  if(isset($_GET['age'])) {
    $a = $_GET['age'];
    }
  echo "<p>_м'я: $n</font>, <br> В_к: $a.";
  $file = fopen( "/home/userName/public_html/localFileStorage/names.txt", "a");
  fwrite( $file, $n.";".$a."\n");
  fclose($file);
  echo "<p>Ok</p>";
?>
    <p><a href="index.html">Повернутися</a>.</p>
  </body>
</html>
` |

Web - сторiнка **display_data.php** призначена для вiдображення змiсту локального файлу. Тут вiн вiдкривається методом **fopen()** у режимi читання "**r**". Потiм у циклi **while** виконується його порядкове читання методом **fgets()**. Читання виконується доти, доки не досягнутий кiнець файлу, що контролюється методом **feof()**. Кожен рядок, прочитаний з файлу, звiльняється вiд кiнцевих промiжкiв та службових символiв методом **trim()**, форматується i додається до таблицi, яка будується на Web - сторiнцi. Пiсля вичерпання усiх записiв у файлi даних вiн закривається методом **fclose()**.

| `<!DOCTYPE HTML>
<html>
  <head>
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=windows-1251">
    <title>Перегляд даних</title>
  </head>
  <body bgColor="silver">
    <h1 align="center">Перегляд даних</h1>
<?php
  $file = fopen( "/home/userName/public_html/localFileStorage/names.txt", "r");
  echo "<table border=1>\n";
  echo "<tr><td>Iм'я</td><td>Вiк</td></tr>\n";
  while (!feof($file)) {
    $line = fgets($file);
    $line = trim($line);
    if (strlen($line) != 0) {
      $line = ereg_replace( ";", "</td><td>", $line);
      echo "<tr><td>$line</td></tr>\n";
    }
  }
  fclose($file);
  echo "</table>\n";
?>
    <p><a href="index.html">Повернутися</a>.</p>
  </body>
</html>
` |

У заголовках кожного файлу треба обов'язково вказати одну й ту-ж кодову сторiнку Web - документiв. Це може бути, наприклад, **windows-1251** або **utf-8**.

## Порядок аудиторної роботи

1.  Створити у вашому домашньому каталозi пiдкаталог з назвою **public_html**.
2.  Забезпечити доступ до нього Web - серверу **Apache**. Для цього надати дозвiл на читання з вашого домашнього каталога та каталога **public_html** усiм користувачам системи.

    | `chmod a+r public_html` |

3.  У каталозi **public_html** створити файл з назвою **index.html**.
4.  Тегами **HEAD** та **BODY** позначити у ньому роздiли заголовку та змiсту.
5.  У заголовку за допомогою тегу **TITLE** вказати своє прiзвище.
6.  Вказати своє призвище у роздiлi змiсту документу, позначити його тегами **H1** та розташувати посерединi Web - сторiнки.
7.  У змiстовнiй частинi Web - сторiнки створити посилання на файл **date.php**.
8.  У каталозi **public_html** створити файл з назвою **date.php** такого змiсту:

    | `<?php
      $time_str = date('F d, Y - g:i а', time());
      echo "Hello, World at $time_str!";
    ?>` |

9.  Перевiрити роботу Web - серверу **Apache** та **PHP - iнтерпретатора**.
    1.  Запустити **Internet Explorer**.
    2.  У рядку **Address** вказати адресу щойно створеної Вами домашньої Web - сторiнки таким чином:

        | `http://192.168.100.19/~user/` |

        де замiсть слова **user** вказати ваш iдентифiкатор у системi Unix.
    3.  Переглянути головну домашню сторiнку (**index.html**).
    4.  Перйти по посиланню на створену вами PHP - сторiнку (**date.php**).
    5.  Перевiрити роботу PHP - сктипта: на сторiнцi **date.php** повинен вiдобразитися рядок **"Hello, World"** та текуча дата та час Unix - серверу.

## Iндивiдуальнi завдання для самостiйної роботи

1.  Розробити **систему ведення бiблiографiчної бази даних**. Кожен вiдвiдувач Вашого серверу повинен мати можливiсть додати до неї iнформацiю про свою улюблену книжку. А саме: Назву, автора, рiк видання, назву видавництва. Крiм того вiн повинен мати змогу переглянути iнформацiю про книжки, що була введена ранiше. Система повинна мати iндексний файл з посиланнями на дiалогову форму вводу та на файл списку усiх ранiше зареєстрованих книжок (формується динамiчно, пiд час завантаження сторiнки у браузер). Кожен пункт списку книжок повинен бути посиланням на динамiчну сторiнку з докладною iнформацiєю про обрану книжку (назва, автор, рiк видання, назва видавництва).

2.  Розробити **систему бронювання мiсць у лiтаку**. Кожен вiдвiдувач Вашого серверу повинен мати можливiсть переглянути список вiльних мiсць та забронювати одне з них для себе. Для цього вiн повинен ввести вiдповiдну iнформацiю про себе, номер та клас мiсця що бронюється, номер рейсу та дату вильоту.

3.  Розробити **систему комплектацiї виробiв на заводi**, яка б визначала число скомплектованих та вiдправлених на склад виробiв. Про надходження деталi систему повiдомляє користувач, заповнюючи вiдповiднi поля Web-форми. Вироби складаються з деталей "a", "b", "c", "d":
    *   вирiб 1 з "a", "b", "c",
    *   вирiб 2 з "b", "c", "d".Вироби мають комплектуватися по мiрi постачання деталей (одна деталь за один сеанс заповнення Web-форми). У буд-який час користувач повинен мати можливiсть переглянути стан складу (кiлькiсть готових деталей та комплектуючих).

4.  Розробити **систему страхування автомобiлiв вiд пошкодження при аварiях**. Кожен вiдвiдувач сервера може застрахувати свiй автомобiль заповнивши вiдповiднi поля Web-форми. Користувач-клiєнт повинен ввести своє прiзвище, марку автомобiля, його ринкову вартiсть на момент страхування та строк, на який вiн бажає застрахувати свiй автомобiль. Система повинна обрахувати вартiсть страхового внеску, виходячи з вартостi автомобiля та строку страхування таким чином:
    _Страховий внесок = 0.0001 * вартiсть автомобiля * строк страхування у мiсяцях,_
    Та повiдомити його клiєнтовi. У разi, якщо клiєнт погоджується з запропонованою сумою страховий договiр вважається заключним i запис про це зберiгається у базi даних системи. Передбачити Web-сторiнку для перегляду списку укладених договорiв страхування разом з усiма їх атрибутами.

5.  Розробити **систему ведення Internet - каталогу**. Кожен вiдвiдувач Вашого серверу повинен мати можливiсть додати до нього свiй URL з коротеньким описом та переглянути список URL, що були введенi ранiше (його попередниками). Система повинна мати iндексний файл з посиланнями на дiалогову форму вводу та на файл списку усiх ранiше зареєстрованих URL. Кожен пункт списку URL повинен бути посиланням на динамiчну сторiнку з докладною iнформацiєю про обраний URL.

6.  Розробити **систему ведення списку контактiв Address Book**. Кожен вiдвiдувач Вашого серверу повинен мати можливiсть додати до нього свою e-mail адресу та залишити коротеньку iнформацiю про себе. Крiм того Вiн повинен мати змогу переглянути список e-mail адрес, що були введенi ранiше (його попередниками). Система повинна мати iндексний файл з посиланнями на дiалогову форму вводу та на файл списку усiх ранiше зареєстрованих контактiв. Кожен пункт списку контактiв повинен бути посиланням на динамiчну сторiнку з докладною iнформацiєю про цей контакт.

7.  Розробити **журнал вiдгукiв на вашу домашню сторiнку**. Кожен вiдвiдувач Вашого серверу повинен мати можливiсть залишити свiй вiдгук про Ваш сервер та переглянути вiдгуки, що були введенi ранiше (його попередниками). Система повинна мати iндексний файл з посиланнями на дiалогову форму вводу та на файл списку усiх ранiше зареєстрованих вiдгукiв (за їх назвами). Кожен пункт списку вiдгукiв повинен бути посиланням на динамiчну сторiнку зi змiстом вiдгуку.

8.  Розробити **систему для збору заявок** на поставку товарiв у iнтернет магазинi. Кожен вiдвiдувач Вашого серверу повинен мати можливiсть залишити свiй запит на необхiдний йому товар. А для власника магазину система повинна сформувати звiт про кiлькiсть i склад цих запитiв.

9.  Розробити **систему пошуку** товару у сховищi. Система повинна отримати вiд клiєнта iнформацiю про назву товару, вiдшукати його у власнiй базi даних та повiдомити його параметри (це може бути вага, кiлькисть, термiн зберiгання i т. iн.) да де вiн знаходиться (у якому вiддiленi, у якому контейнерi, i т. iн.).

10.  Розробити **систему бронювання мiсць** у готелi. Кожен вiдвiдувач Вашого серверу повинен мати можливiсть переглянути список вiльних номерiв та забронювати одне з них для себе. Для цього вiн повинен ввести вiдповiдну iнформацiю про себе та iдентифiкатор готельного номеру, що бронюється.

11.  Розробити **систему для проведення соцiологiчного опитування** вiдвiдувачiв Вашого серверу. Кожен вiдвiдувач Вашого серверу повинен мати можливiсть прйняти участь у соцiологiчному опитуваннi, що проводиться на Вашому серверi. Наприклад, вiдповiсти на запитання чи подобається йому Ваша сторiнка (Так чи Нi). За результатами цього опитування система повинна побудувати звiт.

12.  Розробити **систему Календар подiй**. Кожен вiдвiдувач Вашого серверу повинен мати можливiсть додати до нього свою подiю (дату, час та назву) та залишити коротеньку iнформацiю про неї. Крiм того вiн повинен мати змогу переглянути список подiй, що були введенi ранiше (його попередниками). Система повинна мати iндексний файл з посиланнями на дiалогову форму вводу та на файл списку усiх ранiше введених подiй, вiдсортованих за датою початку. Кожен пункт списку подiй повинен бути посиланням на динамiчну сторiнку з докладною iнформацiєю про цю подiю.

13.  Розробити **систему обрахунку видачi банкiвських кредитiв**. Черговий оператор банку повинен мати можливiсть ведення до неї вiдомостей про виданий кредит: iм'я та прiзвище особи, яка отримала кредит, чи є вона пiдприємцем чи приватною особою, сума кредиту, термiн повернення, вiдсоток за користування кредитом, вiдомостi про те для чого був виданий кредит. Крiм того черговий оператор повинен мати змогу переглянути список усiх кредитiв, що були введенi ранiше (його попередниками). Система повинна мати iндексний файл з посиланнями на дiалогову форму вводу та на файл списку усiх ранiше виданих кредитiв. Кожен пункт списку виданих кредитiв (iм'я та прiзвище одержувача) повинен бути посиланням на динамiчну сторiнку з докладною iнформацiєю про цей кредит.

14.  Розробити **систему обрахунку видачi матерiальних ресурсiв на пiдприємствi**. Робiтник сховища повинен мати можливiсть ведення до неї вiдомостей про виданий ресурс: iм'я та прiзвище робiтника, що його одержав, назву ресурсу, кiлькiсть, вартiсть одиницi. Крiм того робiтник сховища повинен мати змогу переглянути список усiх ресурсiв, що були виданi ранiше (його попередниками). Система повинна мати iндексний файл з посиланнями на дiалогову форму вводу та на файл списку усiх ранiше виданих ресурсiв. Кожен пункт списку виданих ресурсiв (iм'я та прiзвище одержувача) повинен бути посиланням на динамiчну сторiнку з докладною iнформацiєю про цей ресурс.

15.  Розробити **систему парольного захисту вашого сайту**. Для того, щоб продивитись iнформацiю, що знаходиться на вашому серверi, вiдвiдувач повинен ввести свiй iдентифiкатор i пароль. Система повинна перевiрити цi данi, та, залежно вiд результатiв перевiрки, надатi клiєнтовi захищену iнформацiю чи вiдмовити у цьому. Система повинна працювати у двох режимах: режимi власника сторiнки та режимi клiєнта. У режимi власника сторiнки система повинна видавати список усiх клiєнтiв сайту та дiалогову форму (з'являється при виборi конкретного клiєнта та переходi по вiдповiдному посиланню) для вводу чи змiни iдентифiкаторiв та паролiв клiєнтiв.